     Do grego koleos = bainha, estojo e pteron = asa, em referência às asas anteriores endurecidas.
     Com distribuição cosmopolita, a ordem constitui o grupo maior e mais diversos de organismos do reino Animal, com cerca de 350 mil espécies descritas, que representam cerca de 35% do total de insetos. No Brasil, já foram registradas pouco mais de 28 mil espécies em 105 famílias. Estima-se que o número real de espécies existentes esteja entre 1 e 12 milhões de espécies no mundo.
     Esclerosado, raramente com membranas intersegmentais expostas. Ocelos raramente presentes. Antena geralmente com 11 antenômeros ou menos, às vezes com 12 ou mais. Peças bucais mandibuladas, geralmente do tipo mastigador, mandíbulas geralmente opostas e movendo-se no plano horizontal (raramente sugadoras ou reduzidas). Protórax bem desenvolvido e livre, articulando-se separadamente do meso e meta tórax. Asa mesotorácica (anterior) engrossada e endurecida (élitro). Asa metatorácica (posterior) geralmente presente, frágil, membranosa, e em repouso permanece dobrada embaixo do élitro. Cerco ausente. Terminália geralmente invaginada no ápice do abdômen.
     Os besouros ocupam quase todos os hábitats terrestres e de água doce e alguns (poucos) marinhos. Podem encontrados na folhagem de plantas de todos os tipos; em flores, frutos e sementes; no tecido de plantas vivas, em galhas, galhos, ramos de troncos e raízes; no solo, húmus, serapilheira e escombros; embaixo de casca de árvores vivas ou mortas; em madeira em decomposição; embaixo de pedras e troncos; dentro ou sobre corpos de frutificação de fungos; em estrume e carniça; em ninhos de vertebrados e insetos sociais; em gêneros alimentícios estocados; em água doce de ambientes lênticos e lóticos; em lagos água salobra ou estuários; na areia ou cascalho nas margens de riachos e lagos; em escombros após a maré alta; entre rochas ou coral na zona entre marés; e em cavernas.
     A maioria dos besouros é fitófaga, alimentando-se tecido de plantas vivas, mas grande número tem hábito saprófago e consome apenas matéria vegetal substancialmente alterada pela ação de bactérias e fungos.