     Do grego derma = pele e pteron = asas. Refere-se às tégminas (asas anteriores) grossas e coriáceas.
     No mundo, há cerca de 2.200 espécies descritas, sendo que, para a América do Sul, foram registradas 303 espécies (Haas 2006) e, para o Brasil, 145 espécies; em comparação, a Índia tem 300 espécies, a Europa, 83 e a Austrália, 88
     Insetos hemimetábolos, terrestres, de corpo alongado, com 3 a 85 mm de comprimento (a maioria tem entre 10 e 15 mm). Cabeça prognata, sem ocelos. Protórax livre e móvel, com pronoto discoidal. Mesotórax curto, muito próximo do metatórax, mas não fundido. Pernas ambulatoriais, sem modificações; coxas curtas e inseridas lateralmente. Tarsos trímeros, com ou sem pulvilos tarsais. Tégmina presente e asa posterior densamente dobrada, ultrapassando a tégmina por curta distância. Tégmina e asa posterior frequentemente reduzidas, raramente ausentes. Abdômen com oito segmentos visíveis nas fêmeas ou dez nos machos e ninfas; esternito VII maior que os demais. Em fêmeas, o tergito abdominal VII cobre os tergitos VIII e IX. Cercos de adultos geralmente em forma de pinça. Coloração simples, com amarelo, marrom e tons de preto predominantes; tégminas raramente de cor azul ou verde metálico.
     As tesourinhas possuem tigmotaxia, isto é, preferem estar em contato com superfícies. Durante o dia, escondem-se em frestas e espaços estreitos, como axilas de folhas, sob cascas de árvores, em inflorescências e sob pedras.
     O hábito alimentar desses insetos é bastante variado, mas, no geral, eles são detritívoros, porém também existem espécies predadoras de artrópodes ou que se alimentam de vegetação viva, principalmente em jardins ou plantações. Estudos feitos com seu conteúdo intestinal revelaram a presença de fragmentos de artrópodes (formigas, escamas de lepidópteros e aranhas), assim como pólen, esporos e partes de plantas. Também existem registros de que eles se alimentam de diversas pragas agrícolas, como pulgões, ácaros e lagartas de mariposas. 