O grupo Hexapoda, conhecido popularmente como insetos, é extremamente diversificado e representa a maior parte da fauna terrestre. No Brasil, há uma notável diversidade de hexápodes, com cerca de 91 mil espécies registradas, o que corresponde a aproximadamente 73% de todas as espécies animais catalogadas no país (Rafael et al., 2024). Este grupo é composto por várias ordens, cada uma com características únicas e distintas.
As principais ordens de Hexapoda no Brasil e suas respectivas quantidades de espécies conhecidas incluem:
1.	Coleoptera (Besouros): Com 35.750 espécies registradas, é a ordem mais diversificada no Brasil, representando 9,2% das espécies globais e com uma estimativa de até 140.000 espécies no país (Rafael et al., 2024).
2.	Diptera (Moscas e Mosquitos): Com 11.759 espécies conhecidas, representando 7,4% das espécies globais, e uma estimativa de até 70.000 espécies no Brasil (Rafael et al., 2024).
3.	Hymenoptera (Vespas, Abelhas e Formigas): Apresenta 10.815 espécies registradas no Brasil, 7,2% do total global, com uma estimativa de até 80.000 espécies (Rafael et al., 2024).
4.	Lepidoptera (Borboletas e Mariposas): Possui 14.234 espécies catalogadas, representando 9% das espécies globais, com estimativas de até 90.000 espécies no Brasil (Rafael et al., 2024).
5.	Hemiptera (Percevejos e Cigarras): Com 9.303 espécies conhecidas no Brasil, representando 8,8% do total global, e uma estimativa de até 30.000 espécies (Rafael et al., 2024).
Outras ordens, como Orthoptera (Gafanhotos e Grilos), Odonata (Libélulas e Donzelinhas), e Blattaria (Baratas e Cupins), também contribuem significativamente para a diversidade de insetos no Brasil, com centenas a milhares de espécies catalogadas (Rafael et al., 2024).
A diversidade de hexápodes no Brasil é atribuída à vasta extensão territorial e à variedade de biomas e habitats. Além disso, a presença de uma força taxonômica robusta tem sido crucial para a documentação e estudo desta biodiversidade (Rafael et al., 2024). Este cenário é essencial para a manutenção do equilíbrio ambiental e da sobrevivência de diversas espécies, incluindo a humana, dadas as interações ecológicas complexas que os insetos mantêm em seus ecossistemas.
