     Orthos = reto, plano; pteron = asas. Refere-se à presença de tégminas planas, não dobradas transversalmente e retas.
     São cosmopolitas, mais abundantes nas regiões tropicais e subtropicais, mas ocorrem também em hábitats frios de grande altitude ou de latitudes altas, e só estão ausentes nas regiões polares. Mais de 33 mil espécies são conhecidas, cerca de 1 .480 registradas no Brasil, ainda que esse número deva ser de pelo menos 40 mil no mundo e cerca de 5 mil espécies no Brasil. Para Ensifera, já foram descritas mais de nove mil espécies neotropicais, em 20 famílias e 1.935 gêneros. Para o Brasil, há registro de 748 espécies, em 285 gêneros e 16 famílias. Para Caelifera, já foram descritas mais de 2.200 espécies neotropicais, em 10 famílias e 546 gêneros. Para o Brasil, há registro em todas as famílias, de 734 espécies, em 450 gêneros.
     Insetos hemimetábolos, com aparelho bucal mastigador, predominantemente fitófagos, variando de 5 a 150 mm de comprimento. Cabeça hipognata, raramente prognata, como em Oecanthidae. Antena multiarticulada. Pronoto descendente, cobrindo a propleura. Asa anterior do tipo tégmina. Asa posterior, quando presente, larga, membranosa, com muitas veias longitudinais e transversais, dobradas longitudinalmente, abaixo da tégmina, quando em repouso. Fêmur posterior dilatado, adaptado para o salto. Órgão timpânico na tíbia anterior na subordem Ensifera ou na região basal lateral do abdômen na subordem Caelifera. Abdômen com onze segmentos, segmentos VIII e IX visíveis, dois ou três segmentos distais reduzidos. Cerco geralmente unissegmentado.
     Espécies de Tetrigidae e Tridactylidae são encontradas em beira de rios e lagoas, em solos úmidos de areia ou barro. Já Grylloidea e Stenopelmatoidea encontram-se sob pedras, troncos caídos ou cascas de árvores, onde permanecem escondidos até a noite. 
     A alimentação dos ortópteros é muito diversa, podendo ser altamente específica ou bastante ampla. Existem exemplos onívoros, predadores, frugívoros ou herbívoros, que consomem folhagens, raízes, sementes, pólen, néctar. Aqueles que são predadores podem utilizar as pernas anteriores e médias como pinças para capturar suas presas.