A ordem Psocodea, também conhecida como psocídeos ou piolhos, é composta por aproximadamente 10.937 espécies no mundo, das quais 1.011 são registradas no Brasil (SILVA-NETO et al., 2024). Esta ordem engloba dois grupos historicamente reconhecidos como ordens separadas: Psocoptera (de vida livre) e Phthiraptera (ectoparasitas). No entanto, análises filogenéticas baseadas em dados morfológicos e moleculares confirmaram que Psocoptera e Phthiraptera constituem um grupo monofilético (LYAL, 1985; YOSHIZAWA & JOHNSON, 2003, 2006, 2010; JOHNSON et al., 2004, 2018).
Dentro da ordem Psocodea, existem três subordens principais: Troctomorpha, Psocomorpha e Phthiraptera. A subordem Troctomorpha inclui famílias como Liposcelididae, que são frequentemente encontrados em ambientes como ninhos de aves e pelagem de mamíferos (NEW, 1972d; LIENHARD, 1986). A subordem Psocomorpha é a mais diversa, abrangendo famílias como Psocidae, Epipsocidae e Ptiloneuridae, com membros predominantemente de vida livre que habitam folhagens e troncos de árvores. Já a subordem Phthiraptera é composta exclusivamente por ectoparasitas obrigatórios de aves e mamíferos, como os Pediculidae e Pthiridae, que se alimentam de restos de pele, penas e secreções sanguíneas (PRICE et al., 2003).
A morfologia dos psocídeos é variada, com tamanhos que vão de 0,3 a 11 mm de comprimento. Esses insetos podem ser alados ou ápteros, e possuem antenas filiformes, mandíbulas assimétricas e tarsos dímeros ou trímeros. As formas aladas geralmente mantêm as asas em forma de telhado sobre o abdômen quando em repouso (SILVA-NETO et al., 2024).
A diversidade ecológica dos Psocodea é significativa. Espécies de Psocoptera podem ser encontradas em uma variedade de habitats, incluindo folhagens vivas e mortas, serapilheira do solo, cascas de árvores, superfícies de rochas e até mesmo em habitações humanas. Elas se alimentam de algas, fungos, líquens e detritos orgânicos (BROADHEAD & RICHARDS, 1982). Já os Phthiraptera, como ectoparasitas, evoluíram de uma linhagem de Psocoptera e passaram a se alimentar de material biológico presente nos hospedeiros, como restos de pele e penas (PRICE et al., 2003).
A distribuição geográfica das espécies de Psocodea é ampla, com maior diversidade nos trópicos e áreas circuntropicais. Eles são encontrados em todos os continentes, sendo mais abundantes em regiões de clima quente e úmido (JOHNSON et al., 2018).
