     Do grego strepsis = torcido, espiralado; pteron = asa. Refere-se aos machos de vida livre que, quando voando, dão a impressão de que as asas posteriores têm um movimento espiralado.
     É uma ordem de constituída por duas subordens, 11 famílias e cerda de 600 espécies.
     Insetos holometábolos, parasitoides entomófagos. Adultos machos são de vida livre e as fêmeas endoparasitoides de outros insetos, exceto as fêmeas da subordem Mengenillidia que também são de vida livre. Os machos têm olhos compostos com poucos omatídios grandes, com aspecto de amora. Antena flabelada. Aparelho bucal reduzido nas formas recentes. Asa anterior pequena, claviforme e esclerosada. Asa posterior grande, membranosa. Coxa posterior fundida ao metatórax. Machos com tempo de vida relativamente curto (5-6 horas). Fêmeas neotênicas, vivíparas, com cabeça e tórax fundidos (cefalotórax), esclerosados, o restante do corpo membranoso, saculiforme.
     O alimento da ordem strepsiptera é exclusivamente parasitário, podendo diferenciar duas formas entre as diferentes espécies que compõem este táxon. As espécies que estão dentro da família stylopida, são endoparasitas encontrados dentro de um hospedeiro e se alimentando de dentro. Por outro lado, as diferentes espécies da família mengenillida são hospedeiras de outros animais ou insetos e se alimentam da superfície do corpo. Tudo isso acontece durante sua fase larval, sendo inteiramente parasitas. Durante a fase adulta, são insetos livres, mas em alguns casos vêm para se alimentar e em outros não. 
     O habitat da ordem strepsiptera pode ser encontrado em quase qualquer lugar do mundo, mas a fase livre de sua vida é muito rara de se ver. A parte em que passa a maior parte da vida é parasitar e geralmente podem ser encontrados dentro de hemípteros (percevejos) junto com alguns blatodeans (baratas), ou ortópteros (gafanhotos). Eles também estão localizados em muitas das regiões da Terra, sendo a Austrália uma das áreas em que há mais diversidade de espécies. 