     Do grego trichos = pelos; pteron = asas. Refere-se às cerdas presentes nas asas.
     Os tricópteros são registrados para todos os continentes, exceto o continente antártico. Há 12.627 espécies recentes descritas no mundo. São aproximadamente 7 superfamílias e 47 famílias. Para a região Neotropical, são 2.196. No Brasil, o número de espécies é de 656, sendo encontrados 70 gêneros e 17 famílias. O estado de Minas Gerais é o que apresenta maior diversidade, com 177 espécies.
     Insetos holometábolos com larvas aquáticas. Variam de 1 a 50 mm de comprimento. A maioria das espécies com coloração pouco exuberante, alguns grupos com coloração chamativa. Olhos compostos bem desenvolvidos, ocelos presentes. Antena filiforme, longa, às vezes até várias vezes o comprimento do corpo. Peças bucais reduzidas, hipofaringe formando o haustelo, órgão esponjoso responsável pela ingestão de líquidos. Palpos labial e maxilar bem desenvolvidos. Tubérculos presentes dorsalmente na cabeça e tórax. Três pares de pernas bem desenvolvidas, não diferenciadas e com esporões tibiais conspícuos. Fêmeas de algumas espécies com perna posterior achatada lateralmente utilizada para natação e postura. Dois pares de asas desenvolvidas, cobertas de cerdas, com venação generalizada. Asa anterior com as veias anais formando um duplo Y por pequena distância. Larvas exclusivamente aquáticas, com cinco ínstares.
     As larvas são frequentemente encontradas em lagos, mas são mais diversas em rios de montanhas, com águas bem oxigenadas. No Brasil, há grande diversidade em riachos e rios de pequeno porte. Há poucos exemplos de espécies consideradas semiterrestres e apenas uma espécie com larvas marinhas descrita para a Austrália. As larvas são divididas em grupos funcionais quanto à utilização da matéria orgânica: raspadores, coletores (subdividida em filtradores e catadores), fragmentadores, mas também se encontram, predadores e sugadores de plantas. Adultos não ingerem alimentos sólidos e vivem de poucos dias a duas ou três semanas.